### Файловые операции

Разберитесь с назначением функций из `fs/fs.c` и структурой `struct File` из `inc/fs.h`, которая описывает файл:

```c
struct File {
    char f_name[MAXNAMELEN];    // Имя файла.
    off_t f_size;               // Размер в байтах.
    uint32_t f_type;            // Тип файл – обычный или директория.

    // Номера блоков файла.
    // Блок выделен тогда и только тогда, когда записанный здесь номер != 0.
    uint32_t f_direct[NDIRECT]; // Номера первых NDIRECT блоков файла.
    uint32_t f_indirect;        // Номер блока индирекции.

    uint8_t f_pad[...];         // Паддинг.
};
```

Блок индирекции хранит номера на диске блоков файла, начиная с блока номер `NDIRECT` в файле.
На диске и в памяти он представляет собой массив `uint32_t[NINDIRECT]`.


#### Примените патч с предыдущей частью лабораторки

Как обычно, сначала примените патч от задачи `lab-jos-fs-3-bb`.

```console
$ git diff ../lab-jos-fs-3-bb | patch -p2
```

Проверьте, что всё ок:

```console
$ make grade
...
internal FS tests [fs/test.c]: OK (7.9s)
  fs i/o: OK
  check_bc: OK
  check_super: OK
  check_bitmap: OK
  alloc_block: OK
  file_open: FAIL
  ...
  file_get_block: FAIL
  ...
  file_flush/file_truncate/file rewrite: FAIL
...
```

Падать должен только 3 теста – `file_open`, `file_get_block` и `file_flush/file_truncate/file rewrite`.


#### Блоки данных файла

Блоки данных файла адресуются через массив `f_direct` структуры `struct File` и через его продолжение, записанное в блоке `f_indirect` той же структуры.

![Блоки данных файла](file.png)


#### `static int file_block_walk(struct File *f, uint32_t filebno, uint32_t **ppdiskbno, bool alloc)` из `fs/fs.c`

Эта функция по номеру блока `filebno` в файле `f` находит запись в метаданных файла, содержащую номер этого блока на диске.

- Если `filebno` больше, чем может быть блоков в файле (`NDIRECT + NINDIRECT`), верните `-E_INVAL`.
- Если запись про искомый блок содержится в блоке индирекции `f->f_indirect`, то есть если `filebno > NDIRECT`, а блока индирекции в файле нет (`f->f_indirect == 0`, так как блок `0` зарезервирован), то:
  - если выставлен параметр `alloc`, выделите блок индирекции с помощью написанной вами функции `alloc_block()`, очистите этот блок с помощью `memset()` и сбросьте его на диск с помощью `flush_block()`;
  - иначе верните `-E_NOT_FOUND`;
  - если выделение блока не удалось, верните `-E_NO_DISK`.
- Если вызывающая функция запросила `*ppdiskbno`, сохраните в него указатель на запись про этот блок. Это будет либо адрес одной из записей `f->f_direct[]`, либо адрес одной из записей внутри блока индирекции `f->f_indirect`.
- Чтобы преобразовать номер блока индирекции в указатель на этот блок в памяти, используйте `diskaddr()` из `fs/bc.c`.
- В случае успеха верните `0`.

#### `int file_get_block(struct File *f, uint32_t filebno, char **blk)`

Эта функция по номеру блока `filebno` в файле `f` возвращает указатель на дисковый блок, – адрес в памяти, куда этот блок должен быть отмаплен.

- Воспользуйтесь написанной вами функцией `file_block_walk()`. Если понадобится, выделите блок индирекции.
- Если `filebno` больше, чем может быть блоков в файле (`NDIRECT + NINDIRECT`), верните `-E_INVAL`.
- Если запрошенный блок файла ещё не аллоцирован, сделайте это с помощью `alloc_block()` и очистите его с помощью `memset()`.
- Верните `-E_NO_DISK` если выделить сам блок или блок индирекции не удалось.
- Если был запрошен `*blk`, сохраните в него указатель на память, куда отмаплен искомый блок файла.
- В случае успеха верните `0`.
- Вам может пригодиться функция `diskaddr()` из `fs/bc.c`.


#### Проверьте себя

Должны пройти все тесты:

```console
internal FS tests [fs/test.c]: OK (8.2s)
  fs i/o: OK
  check_bc: OK
  check_super: OK
  check_bitmap: OK
  alloc_block: OK
  file_open: OK
  file_get_block: OK
  file_flush/file_truncate/file rewrite: OK
```
